【抗暴之戰】近千大學生被捕逾百被檢控 若定罪恐喪失學位

反送中運動中被捕學生至今逾2,000人，當中四成人來自9間本地大學，截至本月初，已有過百人被檢控，一旦被定罪入獄，可能會喪失學位。《蘋果》向最多被捕學生所屬的6間本地大學查詢，將如何處理在囚學生的學位，獲半數院校覆稱學生可申請延期修業。但有教育界立法會議員指出，本地大學主修課程一般設有最長修業期限，如在囚學生刑期超過規定，申請可能不會獲批。

根據警方資料，由6月9日至12月5日，在多場反送中運動一共拘捕近5,980人，被捕學生累積逾2,380人，當中最多被捕學生來自理大，其次是港大、中大和城大，每間院校各逾百人被捕，而浸大和公大則分別約90和40人被捕。

《蘋果》向上述大學查詢如何處理在囚學生的學位，中文大學、城市大學和公開大學均回覆指，有需要學生可向校方申請延期修業，大學會按個別情況審批；浸會大學則指，如校方接獲涉及學生紀律事宜個案，會根據程序處理。香港大學和理工大學則未有正面回應。各間院校對被捕學生的支援各異，除了理大外，其餘5間院校均稱有提供協助，確保被捕同學獲法律服務轉介；六間院校中，只有港大和中大表示，校長曾聯絡和會見部份同學與家人，了解他們的困擾及期望。

理大學生校董李傲然指，校方未有提供法律支援，僅靠學生會協助被捕學生聯絡義務律師團隊。他批評校方反應遲緩，「好似唔識處理咁，對學生漠不關心嘅態度先係最差」。如有學生被判入獄，學位將如何處置？據他了解，校董會上暫未有討論。

有中大被捕學生稱，與校長段崇智對話後，校方主動聯絡問及遭受警暴情況，並轉介輔導員、律師等人士協助。此外，中大亦有連結校友提供財政支援，包括短期生活補助金，「有同學被屋企經濟封鎖又無法再做兼職，批到千幾蚊」。

六間大學當中，只有公大為在囚人士提供遙距學習課程。就讀商學院的公大被捕學生指，校方曾向他表示入獄後仍可保留學位，或在獄中以遙距方式繼績讀書，有需要可要求補課。公大回應查詢時稱，學生如有需要可申請延遲修業，如因種種原因未能如期完成學業，大學會就個別情況，提供諮詢及建議。

教育界立法會議員葉建源指，大學課程一般都設有最長修業期限，以中大為例，除非獲學院院務會同意及教務長批准，最多只可延遲畢業兩年。另外，大學亦有權向觸犯刑事罪行的學生召開紀律聆訊，視乎案件是否涉及學業和品行等問題。他說，審批有先例可循，期望院校跟隨傳統做法，助被捕學生完成學業。

浸會大學前助理教授杜耀明亦指，過去有學生因患病、家庭問題或兼任學生會務等原因申請延期修業，審批準則一般視乎成績和校內表現決定，「最緊要有學系推薦，多數都會盡量幫」。他認為，大批學生因參與社會運動被捕屬史無前例，間接要大學再次表態，「睇下邊個會做歷史罪人，趕絕班學生」，冀院校能以教育先行，以學生求學能力和態度酌情處理。

依家真係連文宣都要開花, 靠區議員就大鑊啦! 仲要等出年?

[行動]唔好以為過咗1月1號就周圍都有連儂牆—文宣都要開花! A4 size label 周圍貼! (更新)

而家仲要個學位做咩，
唔講香港，全球都反精英，
靠嚇都搵第二樣

借個位嚟推廣連儂廁
一齊將洗手間變成實體連登

咪玩 有既野點解要人冇左
篇野蘋果架嚇乜鬼

借個位

［5%捐獻師2.0] 聖誕和你捐challenge

身為暴大仔，多謝學校人道處理

有嘅野點解要人冇左，
同冇左又使乜驚有咩衝突

唔怕啦，香港咁多老細都係黃絲，佢地應該唔介意既

亂拉亂告

正常可以申請休學? 休學應該唔計落duration of study?

玩完